
<table align="center"><tr><td align="center" width="9999">
<h1 align="center">Программное средство определения занятости парковочных мест</a> 
</td></tr></table>

<table align="center"><tr><td align="center" width="9999">
<img src="result/detect_main.jpg" align="center" width="1000" alt="Project icon">

</td></tr></table>



## [Структура репозитория](https://gitlab.com/St0Rm0/parking-spaces/-/tree/main)
- [space-checker-bot](https://gitlab.com/St0Rm0/parking-spaces/-/tree/main/space-cheker-bot) - директория проекта Telegram-бота, используемого для оповещения конечного пользователя о наличие свободных парковочных мест 
- [result](https://gitlab.com/St0Rm0/parking-spaces/-/tree/main/result) - директория для формирования README (изображения, скриншоты, GIF)
- [src](https://gitlab.com/St0Rm0/parking-spaces/-/tree/main/src) - директория исходных файлов проекта
   * [models](https://gitlab.com/St0Rm0/parking-spaces/-/tree/main/models) && [utils](https://gitlab.com/St0Rm0/parking-spaces/-/tree/main/utils) - директории ресурсов нейронной сети, ***utils изменен в соответствии с поставленными задачами***
   * [detect_customize.py](https://gitlab.com/St0Rm0/parking-spaces/-/blob/main/detect_customize.py) - основной файл программного средства
   * [bot_directories.py](https://gitlab.com/St0Rm0/parking-spaces/-/blob/main/bot_directories.py) - файл формирования дерева каталогов для Telegram-бота
   * [hubconf.py](https://gitlab.com/St0Rm0/parking-spaces/-/blob/main/src/hubconf.py) - файл конфигурация нейронной сети YOLO
   * [parking_lot_markings.py](https://gitlab.com/St0Rm0/parking-spaces/-/blob/main/src/parking_lot_markings.py) - модуль разметки парковочных мест
   * [automatic_markup.py](https://gitlab.com/St0Rm0/parking-spaces/-/blob/main/src/automatic_markup.py) - модуль автоматической разметки парковочных мест
   * [statistic_analysis.py](https://gitlab.com/St0Rm0/parking-spaces/-/blob/main/src/statistic_analysis.py) - модуль анализа данных и построения графиков
   * [upsampling.py](https://gitlab.com/St0Rm0/parking-spaces/-/blob/main/src/upsampling.py) - библиотечный файл, требующий замены в контейнере docker для совместимости версий используемых библиотек

   &nbsp;

- [Dockerfile](https://gitlab.com/St0Rm0/parking-spaces/-/blob/main/Dockerfile) -  текстовый файл с инструкциями, необходимыми для создания образа контейнера
- [requirements.txt](https://gitlab.com/St0Rm0/parking-spaces/-/blob/main/requirements.txt) - список всех модулей и пакетов Python, необходимых для полноценной работы программного средства
- [README.md](./README.md)


Программное средство позволяет в автоматическом режиме определять статус занятости парковочных мест,
выбранных в качестве областей интереса с помощью соответствующего модуля разметки.  
Пользователь может получать результат работы программы посредством телеграмм-бота ***(требуется администратор)***  
<table align="center"><tr><td align="center" width="9999">
<img src="result/detect_heading.jpg" align="center" width="552" alt="Project icon">
<img src="result/telegram_heading.jpg" align="center" width="550" alt="Project icon">

</td></tr></table>
&nbsp;


<table align="center"><tr><td align="center" width="9999">
<h1 align="center">Быстрый запуск программного средства (docker)</a> 
</td></tr></table>

Клонирование проекта и переход в корневую директорию

```
git clone git@gitlab.com:St0Rm0/parking-spaces.git
cd parking-spaces
```
Загрузка весов нейронной сети 

```bash
sudo apt-get install -y wget
cd src/model_weights
wget https://github.com/ultralytics/yolov5/releases/download/v6.0/yolov5x.pt
wget https://github.com/ultralytics/yolov5/releases/download/v6.0/yolov5n.pt
cd ../..
```

Создание директории для размещения видеозаписей (при необходимости)
```bash
mkdir data
```
В директорию data следует помещать видеозаписи, анализ которых требуется провести. Директория полностью пробрасывается внутрь контейнера со всей вложенной иерархией.


``` 
docker build . -t parking
```

Для полноценной работы программного средства требуется разрешить докеру доступ к X-серверу. Для этого можно выполнить следующую команду, которая поозволяет пользователю получить доступ к работающему X-серверу. Допускается настройка через  через Xauthority файл, который совместно используется клиентами и не требует дополнительной настройки на стороне сервера.

```
xhost +si:localuser:root
```

Запуск программного средства из docker'a. Проброс папок ***$(pwd)/parking:/parking-spaces/space-cheker-bot/parking*** осуществляется при использовании совместно с TelegramBot'ом. Все результаты работы программного средства будут сохранены в папку **parking** корневого каталога. 

```
docker run --rm -it -e DISPLAY=unix$DISPLAY -v "$(pwd)"/src/model_weights:/parking-spaces/model_weights -v "$(pwd)"/parking:/parking-spaces/space-cheker-bot/parking -v /tmp/.X11-unix:/tmp/.X11-unix -v "$(pwd)"/data:/parking-spaces/data parking --source <data/videos/test.mp4 or YouTube link> --view-img --mark-parking

```
В качестве источника видеопотока для распознавания свободных мест можно указать локальное видео из директории **data** или же использовать трансляцию с онлайн камеры (**на текущий момент YouTube**)

Дополнительные материалы для тестового запуска:
- [Небольшой набор видеозаписей](https://drive.google.com/file/d/1-VVvTk0B2z8B9Wp-D5IzhPjFpYG58j-V/view?usp=sharing)
- YouTube-трансляции парковочных зон
    - https://www.youtube.com/watch?v=4HC-MB2xajM
    - https://www.youtube.com/watch?v=ChfbTiK21p8
    - https://www.youtube.com/watch?v=o8EGex7jSlo


&nbsp;


<table align="center"><tr><td align="center" width="9999">
<h1 align="center"> Результат работы программного средства  </a> 

</td></tr></table>

<table align="center"><tr><td align="center" width="9999">

<img src="result/full_work.gif" align="center" width="550" alt="Project icon">
</td></tr></table>

&nbsp;



<table align="center"><tr><td align="center" width="9999">
<h1 align="center">Разметка парковочных мест</a> 
</td></tr></table>

Разметка парковочных осуществляется с помощью модуля [parking_lot_markings.py](https://gitlab.com/St0Rm0/parking-spaces/-/blob/main/parking_lot_markings.py) и может производиться в трех режимах:

- Полностью ручной режим разметки парковочных мест - для определения каждого парковочного места требуется обозначить все границы парковочного места путем нажатия левой кнопки мыши. Режим активируется автоматически при запуске модуля.

![image](result/demonstration_markup.gif)

- Ручной режим разметки парковочных мест с повторением заданной формы парковочного места - для определения каждого парковочного места требуется один раз определить желаемую форму парковочного места путем обозначения всех его границ, затем каждое одинарное нажатие левой кнопки мыши будет выстраивать заданную форму парковочного места относительно выбранной кликой точки. Включение/выключение режима осуществляется с помощью клавишы **"d"**

![image](result/dublicate_form.gif)

- Автоматический режим разметка на основании автомобилей, находящихся на парковочной зоне - парковочные места определяются на основании ограничивающих рамок автомобилей, находящихся на парковочной зоне в настоящий момент времени (актуально к использовании только в том случае, если камера не расположена под острым углом к парковочной зоне). Включение/выключение режима осуществляется с помощью клавишы **"a"**, затем, после вывода автоматической разметки на экран, требуется подтверждение разметки пользователем - для подтверждения разметки требуется нажать клавишу **"y"** и любую другую в противном случае. После выбора продолжается работа по разметке парковочных мест в других режимах. 

![image](result/auto_markup.gif)

Для достижения наилучшего результата разметки парковочных мест рекомендуется совместо использовать представленные режимы.  В случае ошибки с разметкой парковочного места, необходимо нажать клавишу **"r"** для отмены этих изменений. Для сохранения результата после полной разметки необходимо нажать на клавишу **"q"**.

После выполнения разметки в папке ***markup***, которая находится в корне проекта, появятся 4 новых файла:
- исходное изображение на основании которого производилась разметка
- изображение сохраненной разметки
- файл .yml с координатами размеченных парковочных мест
- файл .yml с координатами автоматической разметки 
 
&nbsp;


<table align="center"><tr><td align="center" width="9999">
<h1 align="center">Определение занятых парковочных мест </a> 

</td></tr></table>


Программное средство построено на основе предобученной модели нейронной сети [yolov5 v6.0](https://github.com/ultralytics/yolov5).
В рамках программного средства для ускорения работы в режиме реального времени используются наименьшие веса нейронной сети (yolov5n.pt), однако при необходимости повышения точности работы можно использовать любые другие веса, например yolov5x. При наличии постоянного доступа к сети Интернет можно передать необходимую версию с помощью флага ***--weights*** и загрузка произойдет автоматически.

При запуске основного программного средства необходимо указывать источник изображения и дополнительные флаги (основная таблица флагов будет описана ниже). 
Для работы по разпознаванию предварительно должен быть запущен модуль разметки парковочных мест, на основании которых будет проводиться определение занятости.
Модуль может быть запрошен при запуске основного программного средства с помощью флага ***--mark-parking*** (***Рекомендуется использовать именно этот вариант!***)
```
python3 src/detect_customize.py --source videos/test.mp4 --mark-parking --view-img
```

Флаг ***--source*** отвечает за источник видеопотока. В качестве входных параметров можно указывать видеофайлы, физически подключенные камеры (для их указания используется нумерация в системе, например, веб-камера - 0), ip-камеры и ссылки на трансляции YouTube. Для вывода результатов обнаружения на экран используется флаг ***--view-img***.

В качестве примера запуска программного средства с дополнительным флагом рассмотрим запуск с флагом ***--save-result***, который позволяет сохранять весь процесс работы нейронной сети. После завершения работы в папке ***runs***, которая находится в корневом каталоге проекта, будет создан видеофайл, отражающий процесс определения парковочных мест на протяжении всего времени функционирования программы **(Использовать только для отладочных мероприятий. Размер файла не ограничен)**.
```
python3 src/detect_customize.py --source videos/test.mp4 --mark-parking --view-img --save-result
```

| Опция | Описание опции | 
|---|---|
| --source "video" | Обязательная опция, указывающая источник видеопотока. Могут использоваться видеозаписи, IP-камера, физически подключенные к устройству камеры. По умолчанию установлено нулевое устройство (веб-камера). |
|--mark-parking | Опция вызова модуля разметки парковочных мест. Обязательна при первоначальном запуске. |
| --weights "yolov5x.pt" | Опция изменения используемых весов нейронной сети. По умолчанию установлен легчайший вариант (3 Мб), при необходимости позволяет выбрать нужную модель. Загрузка с репозитория разработчика производится в автоматическом режиме при наличии интернет-соединения. Кроме того, скрипт загрузки можно запустить самостоятельно из соответствующего репозитория в каталоге проекта. |
| --view-img | Опция позволяет выводить на экран процесс определения парковочных мест в реальном времени. По умолчанию отключена. |
| --loop-time "5" | Опция устанавливает время обновления данных о состоянии парковочной зоны при использовании Telegram-бота. По умолчанию выставлена 1 минута. |
| --no-loop-time | Опция отключает сохранение информации о парковочных местах в директорию Telegram-бота. По умолчанию отключена. |
| --classes <1,2,3> | Опция позволяет устанавливать категории объектов (согласно MS COCO), которые необходимо определять на видеопотоке. По умолчанию выбраны все транспортные средства. |
| --hide-conf | Опция позволяет скрывать обрамляющие прямоугольника на изображении. По умолчанию выключена. |
| --hide-labels | Опция позволяет скрывать обрамляющие информационные надписи на изображении. По умолчанию выключена. |
| --project "/project" | Опция позволяет указывать директорию, в которую необходимо сохранить полный процесс обработки видеопотока. По умолчанию опция выключена, каталог по умолчанию «runs/detect». Допускается использовать только при кратковременных запусках программного средства. |
| --name "exp" | Опция позволяет указывание название подкаталога, в котором будут храниться результаты определения. Опция актуальна только при включенной опции --project. Каталог по умолчанию «exp» |
| --save-conf | Опция позволяет сохранять координаты обнаруженных автомобилей на каждом кадре в текстовый файл, название которого определяется опцией --save-txt. По умолчанию выключена. |
| --save-txt | Опция позволяет указывать текстовый файл, в который будут сохраняться координаты обнаруженных объектов. Актуально только при использовании опции --save-conf. |
| --device cpu | Опция позволяет принудительно указывать тип обрабатывающего устройства, например, cuda device или cpu. По умолчанию выключена. |




<table align="center"><tr><td align="center" width="9999">
<h2 align="center">Пример распознавания занятости парковочных мест при движении автомобиля </a> 

&nbsp;

<img src="result/demonstration_essence_of_detection.gif" align="center" width="550" alt="Project icon">


</td></tr></table>

&nbsp;


<table align="center"><tr><td align="center" width="9999">
<h1 align="center">Система оповещения пользователя в виде Telegram-бота</a> 

</td></tr></table>

<table align="center"><tr><td align="center" width="9999">
<img src="result/start_menu_user.jpg" align="center" width="350" alt="Project icon">
<img src="result/start_menu_admin.jpg" align="center" width="350" alt="Project icon">
<h2 align="center">Стартовые меню пользователя и администратора </a> 

</td></tr></table>




&nbsp;

## **Предварительная работа по настройке Telegram-бота**
При первом запуске бота необходимо единожды произвести его полную настройку, начиная от генерации токена, заканчивая выбором остлеживаемого каталога.

## **Получение токена бота**
Для получения токена бота существует специальный бот — @BotFather.
Нужно ввести команду /newbot и следовать дальнейшим инструкциям. Результатом проделанный работы должен быть токен доступа, например:
```
5157596525:AAFMHNDFSGfeXZXo5IBqVptyoCzmSl3wsXA
```

Бот имеет конфигурационный файл, в котором задаются его основные настройки. С точки зрения пользователя интересны следующие поля:
```
TOKEN=5157596525:AAFMHNDFSGfeXZXo5IBqVptyoCzmSl3wsXA
DIR=parking
ADMINS="username"
```

В параметр TOKEN необходимо вставить полученный из @BotFather токен, без пробела и других символов. Параметр DIR определяет директорию, иерархию которой бот будет отслеживать для оповещения пользователя о свободных парковочных местах. Особое внимание стоит обратить на параметр ADMINS, так как без него невозможна любая дальнейшая работа. Для работы телеграмм-бота необходимо наличие хотя бы одного пользователя с правами администратора, то есть пользователя, который определяет какую информацию и кому можно получать. Необходимо указать телеграмм-адрес пользователя с описанными правам без @.

## **Запуск бота**

После предварительной настройки для быстрого запуска Telegram-бота необходимо из директории [space-checker-bot](https://gitlab.com/St0Rm0/parking-spaces/-/tree/main/space-cheker-bot) настоящего проекта выполнить запуск docker-compose:
```
sudo docker-compose -f space-cheker-bot/docker-compose.yml up
```

После успешного запуска доступ к боту из мессенджера Telegram можно получить по адресу, который так же будет получен при создании нового бота в @BotFather.

&nbsp;
<table align="center"><tr><td align="center" width="9999">
<img src="result/get_information.jpg" align="center" width="350" alt="Project icon">
<img src="result/get_information_with_analysis.jpg" align="center" width="350" alt="Project icon">
<img src="result/get_analysis.jpg" align="center" width="350" alt="Project icon">
<h2 align="center">Получение информации о состоянии парковочной зоны </a> 


</td></tr></table>

